%---------- Inicio do Texto ----------
% recomenda-se a escrita de cada capitulo em um arquivo texto separado (exemplo: intro.tex, fund.tex, exper.tex, concl.tex, etc.) e a posterior inclusao dos mesmos no mestre do documento utilizando o comando \input{}, da seguinte forma:
%\input{intro.tex}
%\input{fund.tex}
%\input{exper.tex}
%\input{concl.tex}

\def\inputGnumericTable{}  
\chapter{Conclusão}\label{chapter:conclusao}

Este relatório contemplou os aspectos inerentes ao desenvolvimento de um Sistema Integrado de Rastreamento de Encomendas Rodoviárias, a partir da introdução de um \textit{link} de comunicação \textit{wireless} entre os ônibus e os guichês.

Dado o novo cenário que vem se concretizando no mercado de trabalho, caracterizado pela extinção dos empregos formais, visa-se através do Projeto Final preparar o engenheiro recém-formado a este novo panorama. Assim, consegue-se simular com um grau de realismo ímpar a constituição de um empreendimento, cabendo ao aluno a responsabilidade técnica e mercadológica da introdução do produto ou serviço no mercado.

Atuando no sentido exposto no parágrafo anterior, objetivando elaborar uma proposta de valor bem adequada junto ao cliente, estabeleceram-se contatos com empresas rodoviárias visando detectar quais as falhas do modelo atual. Detectou-se, assim, um caráter precário e arcaico no modelo de encomendas rodoviárias atual, havendo assim espaço para um serviço que viesse agregar valor com tecnologia junto a tal atividade.

Pela primeira vez no curso de Engenharia, atuou-se numa aplicação real: a partir de um requisito e um problema do mundo real, recorreu-se aos conhecimentos técnicos requeridos e apresentou-se uma solução visando-se unir estes dois hemisférios. Dentro deste contexto, fortalece-se a função primaz da Engenharia, trazendo as inovações tecnológicas junto a humanidade no sentido de reduzir as mazelas econômicas e sociais que afligem a humanidade.

Posteriormente à elaboração desta proposta de valor com participação do cliente, passou-se ao procedimento de vislumbrar as possibilidades técnicas tangíveis ao contexto deste projeto. Esta atividade, cujo transcorrer se deu majoritariamente durante a disciplina de Projeto Final 1, ocupou cerca de 30\% do esforço previsto para o total do projeto.

A partir dessa análise acima exposta, passou-se à implementação do que foi idealizado na teoria. Estas ações ocuparam a maior parte do tempo, cerca de 55\% dos recursos disponíveis, dadas as dificuldades inerentes ao desenvolvimento. Faz-se relevante mencionar as intempéries ocorridas na integração do \textit{hardware}, \textit{software} e do Banco de Dados; principalmente devido às diversas interfaces de comunicação cujos funcionamentos deveriam ser perfeitos para a devida operacionalização do Sistema que é temática deste projeto. Os detalhes das soluções adotadas nesta fase fazem-se presentes nos capítulos de \textit{Hardware}, Banco de Dados, \textit{Software} e Sistema de Comunicação.

Quando do início da fase de testes, o projeto se encontrava com um atraso de cerca de 2 semanas em relação ao seu cronograma inicial, principalmente devido às intempéries descritas acima. No decorrer desta etapa, visou-se provar o conceito no qual o Sistema se encontra envolto, buscando-se validar a comunicação e as informações transmitidas sobre as encomendas. Devido ao caráter criterioso dos testes de integração, esta etapa transcorreu sem grandes transtornos consumindo em torno de 7\% do tempo de projeto.

A única ressalva detectada nos testes refere-se ao alcance dos transmissores. Observou-se que mesmo ao se programar o \textit{transceiver} para sua potência máxima, obtia-se comunicação entre dois dispositivos de comunicação até uma distância de cerca de 20 metros sem qualquer obstáculo presente. Tal constatação reitera a característica do projeto como prova de conceito, na medida em que seria desejável um alcance levemente maior para o panorama caótico no qual uma rodoviária tipicamente se faz inserido.

No decorrer do desenvolvimento de todo serviço ou produto envolvendo tecnologia, tipicamente vislumbram-se melhorias e ações cuja introdução poderia agregar maior valor à solução ofertada. Assim, para a continuidade deste projeto, pode-se agir introduzindo um sistema de rastreamento \textit{online} a partir de um GPS acoplado ao ônibus, aumentar-se o alcance dos \textit{transceivers} com melhorias na parte RF da plataforma de \textit{hardware} ou ainda substituir o notebook do ônibus por um dispositivo portátil como um \textit{smartphone} ou um \textit{palmtop}.

Atuando no sentido de introduzir o importante conhecimento relacionado à gestão de projetos, expõe-se no capítulo Gestão os principais aspectos inerentes a este contexto. Assim, atestou-se com o transcorrer do tempo a grande valia do devido estabelecimento do cronograma aliado a uma devida gestão dos riscos. No que se refere aos riscos, vislumbrava-se a possibilidade de intercâmbio à Alemanha de um dos membros da equipe. Tal situação se confirmou, mas devido às ações corretivas tomadas desse fato não decorreu nenhum transtorno à concretização do projeto.

Tendo-se em vista o término da fase de testes, considerou-se concluído o desenvolvimento do projeto, mesmo que vislumbrando-se as oportunidades de melhorias expostas acima. Desta forma, faz-se pertinente o confrontamento dos resultados obtidos com os objetivos geral e específicos propostos em Projeto Final 1. De forma geral, os objetivos foram atingidos de forma incisiva, tendo-se em vista que os dados relevantes às encomendas são obtidos adequadamente pelo Banco de Dados e transmitidos através do protocolo desenvolvido para o projeto.

No que tange respeito aos resultados esperados por este projeto, crê-se que os números expostos em Projeto Final 1 seriam ultrapassados em cerca de 30\% com a introdução do Sistema aqui proposto (Redução de 8\% dos gastos gerados por indenizações pagas aos clientes devido ao extravio de encomendas e Redução de 15\% no tempo de rastreamento de uma encomenda que possa ter sido extraviada). A confirmação de tais suposições se apresenta de realização complexa, dada à inexistência de dados que exponham o panorama atual e também da dificuldade em introduzir o Sistema plenamente numa conjuntura real.

Com a elaboração do Plano de Negócios, assegurou-se a viabilidade da introdução do serviço proposto por este relatório no mercado. A partir da geração de uma solução específica ao setor de encomendas rodoviárias, carente de serviços logísticos voltados ao seu cenário de aplicação, o Sistema proposto posiciona-se proativamente no seu contexto de uso. Ainda, a partir de sua consolidação inicial, este modelo de solução específico ao setor rodoviário pode ser estendido a demais ramos da indústria logística.

Em linhas gerais, a realização do Projeto Final se mostra assaz pertinente à complementação da formação do engenheiro que se encontra em vias de entrar no mercado de trabalho. Unindo-se os conhecimentos técnicos adquiridos no decorrer da graduação, à percepção mercadológica de inserção no contexto comercial, visa-se posicionar um profissional de formação mais aberta e polivalente. Por conseqüência, foge-se do estereótipo tecnicista e robotizado muitas vezes associado ao engenheiro, logrando-se êxito no posicionamento do graduando como gerenciador do  tripé que fornece sustentação à todo projeto de engenharia: viabilidade técnica, mercadológica e financeira. 