%---------- Inicio do Texto ----------
% recomenda-se a escrita de cada capitulo em um arquivo texto separado (exemplo: intro.tex, fund.tex, exper.tex, concl.tex, etc.) e a posterior inclusao dos mesmos no mestre do documento utilizando o comando \input{}, da seguinte forma:
%\input{intro.tex}
%\input{fund.tex}
%\input{exper.tex}
%\input{concl.tex}

\def\inputGnumericTable{}  

\chapter{Desenvolvimento}\label{chap:desenvolvimento}
Este projeto foi baseado no resultado do trabalho de BASSAN JUNIOR, Luiz Alberto e FITZ LUCCETTI, Marcus Vinícius, o qual foi apresentado em junho de 2010 frente a uma banca de professores da UTFPR como projeto final do curso de engenharia industrial  elétrica com ênfase em eletrônica e telecomunicações.

O projeto pode ser dividido em três softwares distintos. O primeiro, o qual fica no guichê, é composto por um banco de dados e um software em C\#. O segundo é a API que fica no ônibus e mostra os resultados para o motorista, também programado em C\#. O terceiro é o firmware, programado em C.

Com as atualizações realizadas, o software do ônibus foi modificado, para melhorar sua interface, e o \textit{firmware} foi praticamente refeito a partir do zero. Todas essas alterações estão documentadas neste relatório. No entanto, no banco de dados e no software do guichê não houveram atualizações, sendo praticamente o mesmo usado na última apresentação. Para mais informações acerca de tais partes do projeto, recomenda-se a leitura do ítem 3.5 do relatório apresentado por BASSAN JUNIOR, Luiz Alberto e FITZ LUCCETTI, Marcus Vinícius para a primeira defesa do projeto.

\section{\textit{GITHUB}}

GitHub é um Serviço de Web Hosting Compartilhado para projetos que usam o controle de versionamento Git. É escrito em Ruby on Rails pelos desenvolvedores da Logical Awesome (Chris Wanstrath, PJ Hyett e Tom Preston - Wernder). O GitHub possui planos comerciais e gratuitos para projetos de código aberto.

Este site possui funcionalidades de uma rede social como feeds, followers, wiki e um gráfico que mostra como os desenvolvedores trabalham as versões de seus repositórios.

Todos os arquivos estão no GITHUB.